<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

   <statements version="1.0" htmlParse="false">
     <statement id="1">1平時開電飯煲就不能用熱水器，開空調就不能看電視，斷水一段時間就無法複通了，圍內的供水供電根本不能滿足日常生活所需。</statement>
     <statement id="2">2圍內大風大雨的時候也很少會有發水災，只要及時疏通下水落葉，基本沒見過淹掉房屋的情況發生。</statement>
     <statement id="3">3圍內老人很多，但是入口大多都是很陡的臺階，很不方便很危險，希望能多一些無障礙坡道方便老人進出。</statement>
     <statement id="4">4去新勝街要繞高原街走好遠一圈才能去到公交站，想去北邊的堂區也要繞好遠，希望能在北邊開一條通道之類的就好了。</statement>
     <statement id="5">5圍內的房屋佈局很自由、質樸的生活氣息的感覺，小巷走起來很安靜，像是世外桃源，一定要保存下來。</statement>
     <statement id="6">6圍內現在有公園（西北角城牆口袋公園），還有大家之前經常集聚活動的大樹底的空間（靠近古井），還可以去茨林（哪吒廟值理會）門前坐著曬太陽聊天，已經足夠了。</statement>
     <statement id="7">7圍內的綠化很好，澳門很少能看到社區裏還保留這麼多樹木的地方了，就是有些大樹長得太大了如果不定期修剪，會砸傷行人砸壞房屋的。</statement>
     <statement id="8">8現在的建築立面顏色單一老舊沒有活力，屋頂看起來也亂亂的，需要對建築色彩進行更新提升。</statement>
     <statement id="9">9圍村都好多都是很老很舊的屋子了，承重結構、屋頂結構都老掉了，無論是看起來還是住起來都有些危險了，急需改造加固。</statement>
     <statement id="10">10圍內建築有鋅鐵、夯土基礎、磚石、混凝土、木結構等等好多，非常豐富，很有趣，這些豐富的建築材料需要被保留。</statement>
     <statement id="11">11圍內應該增加便民超市、垃圾集中處理用房等公共服務內容。</statement>
     <statement id="12">12目前圍內（除去高原街沿街門頭）只有一個泰餐小店跟一個咖啡店，以後能有更多的精品餐飲小店開在這裏就更好了。</statement>
     <statement id="13">13古井都有好幾百年的歷史了，對它要進行系統的保育活化，現在井內都被建築垃圾填滿，必須清理出來讓它恢復以前有水的樣子。</statement>
     <statement id="14">14土地神龕之前因為沿街蓋高樓遷到了裏面，但土地公公跟哪吒對茨林圍都同樣重要，都是在默默地保佑著圍內生活的居民。如果能有把它擴建一下有一個完整的廟屋，下圍的居民也有個更有標誌性的紀念性場所了，圍內的文化凝聚力會更強。</statement>
     <statement id="15">15茨林圍有很長的夯土城牆遺址，好多都被高樓新勝街的高樓蓋住，圍內的部分也被很多房屋擋起來了，很有必要將它們都保護起來，房屋應該對城牆有退讓，完全的展示出來。</statement>
     <statement id="16">16圍內東側那塊地發掘出了教堂之前的遺址，應該像大三巴周圍對遺址的做法一樣，做一個遺址博物館或者保護起來展示給大家看。</statement>
     <statement id="17">17政府需要對歷史遺留的地權、業權問題進行確權整治，否則很多關於民生、歷史文化的保護措施無法有效實施。</statement>
     <statement id="18">18茨林圍早早被列入大三巴保育活化規劃範圍，需要儘快拿出具體的保育活化方案以及切實可行的措施。</statement>
     <statement id="19">19如果政府或開發商給我合理的拆補條件我願意立刻搬出去。</statement>
     <statement id="20">20我對茨林圍有很深的感情，我願意繼續留在這裏居住。</statement>
     <statement id="21">21整個茨林圍可以在保存原有的空間佈局建築形態的前提下，進行完全的商業化改造（如烏鎮），整個圍成為一個綜合性的商業整體，包含文創、生活體驗、餐飲、居住等等澳門古圍村民居生活體驗區。</statement>
     <statement id="22">22茨林圍離著大三巴很近，我們都知道，旅遊的時候會順道過來參觀一下，進到圍村內一探究竟。</statement>
     <statement id="23">23我非常歡迎茨林圍內舉辦臨時市集、藝術展覽、文化宣傳這樣的活動。</statement>
     <statement id="24">24政府對茨林圍的保育活化持積極態度，願意為茨林圍的保育活化進行一系列的政策出臺以及困難克服。</statement>
     <statement id="25">25居民對茨林圍的保育活化持積極態度，願意自營自建，即便沒有政府的政策幫助，也希望在力所能及的範圍內維護好圍內空間秩序，保護好圍內的歷史文化空間載體，傳承文化行為。</statement>
   </statements>